au même moment , un homme du peuple , né poète et devenu encore plus poète à force d' art , célébrait , charmait , échauffait et propageait par ses chansons les instincts et les passions populaires contre tout ce qui rappelait l' ancien régime , surtout contre les prétentions et la domination ecclésiastiques .
Monsieur Béranger n' était , au fond de son coeur , ni un révolutionnaire ni un impie , il était plus honnête et plus sensé que ses chansons , mais démocrate par conviction comme par gout , et jeté par l' esprit démocratique dans la licence et l' imprévoyance , il attaquait pêle mêle tout ce qui déplaisait au peuple , ne s' inquiétant point de la portée de ses coups , prenant le succès de ses chansons pour une victoire de la France , aimant bien mieux la Révolution ou l' Empire que la liberté , et oubliant , avec une légèreté vulgaire , que la foi et le respect ne sont nulle part plus indispensables qu' au sein des sociétés démocratiques et libres .
il s' en est , je crois , aperçu un peu tard quand il s' est trouvé , de sa personne , en face des passions fomentées par ses chansons et de ses rêves devenus des réalités .
il s' est empressé alors , avec une prudence qui ne lui a jamais fait défaut , de sortir de l' arène politique et presque du monde , non pas changé dans ses sentiments , mais un peu triste et inquiet des conséquences de la guerre à laquelle il avait pris tant de part .
il était , sous la Restauration , plein de confiance comme d' ardeur , modestement enivré de sa popularité , et , quoiqu' il s' exagérât son importance et son intelligence politique , plus sérieusement influent qu' il n' était jamais arrivé à un chansonnier .